\chapter{Introducción y puesta en marcha}
\label{ch:intro}

\section{Qué es Fitbauer}

\textbf{Fitbauer} es una aplicación de escritorio para el análisis de espectros
Mössbauer de $^{57}$Fe. Permite:

\begin{itemize}[nosep]
  \item \textbf{Cargar} espectros en varios formatos (cuentas en bruto
        \ruta{.ws5}/\ruta{.adt} o espectros ya doblados en velocidad
        \ruta{.csv}/\ruta{.txt}/\ruta{.dat}/\ruta{.exp}).
  \item \textbf{Doblar} (\emph{folding}) las cuentas en bruto y construir el eje
        de velocidad a partir de una \emph{calibración}.
  \item \textbf{Simular} el \emph{modelo directo}, en vivo: hasta seis componentes
        (singlete, doblete, sexteto y modelos de relajación magnética), con
        perfiles Lorentz/Voigt.
  \item \textbf{Ajustar} los datos, de forma \emph{discreta} (esos mismos
        componentes) o mediante \emph{distribuciones} $P(\BHF)$ / $P(\dEQ)$.
  \item \textbf{Documentar}: informes Markdown/PDF, exportación de la figura y
        sesiones reproducibles.
\end{itemize}

La interfaz está traducida a siete idiomas (menú \menu{Idioma}): español, inglés,
francés, alemán, chino simplificado, japonés y ruso.

\begin{nota}
\textbf{Simular} y \textbf{ajustar} no son lo mismo. La \emph{simulación} genera
un espectro a partir de parámetros que tú fijas (modelo directo). El \emph{ajuste}
hace lo contrario: parte del espectro medido e \emph{infiere} los parámetros que
mejor lo reproducen. Por eso una \emph{distribución de probabilidad} no se
«simula» de la nada: se \textbf{obtiene ajustando} el espectro (aunque sí puedes
\emph{simular el espectro} que produciría una distribución dada).
\end{nota}

\begin{nota}
El cálculo (física y motores de ajuste) reside en el paquete \ruta{core/}, que
no depende de ninguna interfaz gráfica. La GUI es un cliente de ese núcleo. Este
manual describe el uso de la aplicación; el detalle matemático del motor de
ajuste está en el \textbf{anexo}~\ref{ap:mates} (\emph{Manual matemático del
motor de ajuste}) y en los demás anexos matemáticos.
\end{nota}

\section{¿Por qué Fitbauer?}
\label{sec:porque}

Fitbauer nació de una necesidad práctica en el laboratorio. La idea era construir
algo \textbf{nuevo, fácil de entender e intuitivo}, que pusiera por delante la
\textbf{simulación en vivo} —ver de inmediato cómo cada parámetro deforma el
espectro— y que incluyera \textbf{lo necesario} para ajustar espectros Mössbauer
sin curvas de aprendizaje innecesarias.

Existen otros programas para este fin, algunos comerciales y otros gratuitos o de
uso académico. Son herramientas valiosas y consolidadas, pero en el trabajo
cotidiano no siempre mostraban u ofrecían lo que se necesitaba o se quería: a
veces por depender de entornos antiguos, por interfaces poco directas, por no
estar disponibles en todas las plataformas, o simplemente por no encajar con el
flujo de trabajo concreto de nuestro grupo.

Con esa motivación, Fitbauer persigue unos pocos principios:

\begin{itemize}[nosep]
  \item \textbf{Inmediatez}: cargar, ver y simular en pocos clics; el gráfico
        responde en vivo a cada cambio de parámetro.
  \item \textbf{Claridad}: parámetros con significado físico, unidades explícitas
        y una calibración que se fija una vez y se reutiliza.
  \item \textbf{Reproducibilidad}: sesiones e informes que permiten rehacer un
        análisis tal cual, y un núcleo de cálculo separado de la interfaz.
  \item \textbf{Accesibilidad}: multiplataforma, multilingüe y de instalación
        sencilla (o como ejecutable, sin instalar Python).
\end{itemize}

\section{Comparación con otros programas}
\label{sec:comparacion}

A modo de orientación —y \textbf{sin ánimo de decidir cuál es mejor}—, conviene
situar Fitbauer junto a otras herramientas habituales del campo. Cada una tiene
su público, su historia y sus puntos fuertes:

\begin{itemize}[nosep]
  \item \textbf{NORMOS} (R.\,A.\ Brand): uno de los estándares históricos, con
        módulos de sitios (\emph{Site}) y de distribuciones (\emph{Dist}). Muy
        extendido, tradicionalmente ligado a un entorno de tipo DOS.
  \item \textbf{MossWinn} (Z.\ Klencsár): programa de Windows muy completo, con
        una amplia base de datos y muchos modelos; de carácter comercial.
  \item \textbf{Recoil} (Lagarec \& Rancourt): popularizó el ajuste basado en
        Voigt (VBF) para distribuciones; orientado a Windows.
  \item \textbf{Vinda} (H.\,P.\ Gunnlaugsson): conjunto de macros sobre hoja de
        cálculo, gratuito, muy usado en entornos como ISOLDE.
  \item \textbf{WMOSS} y \textbf{Moessfit}: alternativas para Windows con ajuste
        general (incluida diagonalización del hamiltoniano), de uso académico.
\end{itemize}

Fitbauer se sitúa en el terreno de una aplicación \textbf{moderna,
multiplataforma y centrada en la simulación interactiva}, con los métodos de
ajuste discreto y por distribuciones que se describen en este manual. No pretende
sustituir a las anteriores, sino ofrecer una vía directa y cómoda para el trabajo
habitual con Fe-57.

\begin{nota}
Las descripciones anteriores son aproximadas y pueden haber cambiado según la
versión de cada programa; se incluyen solo para orientar a quien llega desde otra
herramienta.
\end{nota}

\section{La espectroscopía Mössbauer en un vistazo}
\label{sec:mossbauer-vistazo}

Para seguir el manual basta con recordar los tres parámetros hiperfinos que
Fitbauer ajusta, y cómo se manifiestan en el espectro (velocidad en mm/s frente a
transmisión):

\begin{itemize}[nosep]
  \item \textbf{Desplazamiento isomérico} $\delta$: desplaza el patrón completo a
        lo largo del eje de velocidad. Informa del estado de oxidación y del
        entorno de coordinación del hierro.
  \item \textbf{Desdoblamiento cuadrupolar} $\dEQ$: separa las líneas por pares.
        En un \emph{doblete} es la distancia entre sus dos picos; refleja la
        asimetría del gradiente de campo eléctrico.
  \item \textbf{Campo hiperfino} $\BHF$: propio de los materiales magnéticos.
        Genera un \emph{sexteto} de seis líneas cuya separación crece con el
        campo (para $\alpha$-Fe, $\BHF = 33{,}0$~T).
\end{itemize}

Según el material, el espectro es un \textbf{singlete} (una línea), un
\textbf{doblete} (dos), un \textbf{sexteto} (seis) o una \textbf{suma} de varias
de estas contribuciones. Cuando el entorno del hierro no es único sino que varía
—óxidos desordenados, nanopartículas, aleaciones—, el espectro se describe mejor
con una \textbf{distribución} de campos o de cuadrupolos
(capítulo~\ref{ch:distribuciones}).

\section{Instalación y arranque}

Fitbauer requiere Python 3.11 o superior. Desde la raíz del repositorio:

\begin{lstlisting}[language=bash]
python3 -m venv .venv
source .venv/bin/activate        # Windows: .venv\Scripts\activate
pip install -r requirements.txt
python fitbauer.py               # abre la interfaz gráfica
\end{lstlisting}

El punto de entrada único es \ruta{fitbauer.py}, que lanza la ventana principal
(Qt + Matplotlib). También existen versiones ejecutables empaquetadas
(PyInstaller) para quienes no deseen instalar Python.

\section{Panorama de la interfaz}
\label{sec:panorama}

Al arrancar aparece la ventana principal, organizada en:

\begin{itemize}[nosep]
  \item \textbf{Barra de menús}: \menu{Archivo}, \menu{Ajuste}, \menu{Vista},
        \menu{Idioma} y \menu{Ayuda}.
  \item \textbf{Panel de calibración}: control de \param{Vmax}, centro de
        \emph{folding}, línea base, pendiente y perfil de línea.
  \item \textbf{Paneles de componentes} (hasta seis): forma del componente y sus
        parámetros físicos ($\delta$, $\dEQ$, $\BHF$, anchuras, intensidades).
  \item \textbf{Panel de distribución}: modo $P(\BHF)$/$P(\dEQ)$, forma,
        regularizador y sus parámetros.
  \item \textbf{Zona de gráfico}: representación del espectro, el modelo y los
        subespectros, con barra de herramientas de navegación (Matplotlib).
  \item \textbf{Panel de información/estado}: parámetros ajustados, estadísticos
        ($\chi^2$, AIC, BIC) y mensajes.
\end{itemize}

\guicap{gui_overview}{Vista general de la ventana principal de Fitbauer con sus
paneles: menús, panel izquierdo de calibración e información, zona de gráfico
central (aquí un ajuste de $\alpha$-Fe) y panel derecho de simulación/ajuste.}

\begin{truco}
La disposición de los paneles es configurable desde
\menu{Vista > Configurar layout de paneles…}. Puede guardar presets adaptados a
pantallas grandes o portátiles.
\end{truco}

\section{El flujo de trabajo típico}

El orden recomendado, que estructura los capítulos siguientes, es:

\begin{enumerate}[nosep]
  \item \textbf{Calibrar} (capítulo~\ref{ch:calibracion}): cargar o definir una
        calibración de velocidad y \textbf{fijarla}. A partir de ese momento se
        reutiliza automáticamente.
  \item \textbf{Cargar datos} (capítulo~\ref{ch:carga}): abrir el espectro
        problema; la calibración fijada se aplica sola.
  \item \textbf{Simular y ajustar} (capítulo~\ref{ch:simular}): construir el
        modelo directo y ajustarlo; validar con un calibrado de $\alpha$-Fe.
  \item \textbf{Distribuciones} (capítulo~\ref{ch:distribuciones}): cuando el
        campo hiperfino no es único, ajustar $P(\BHF)$ (y simular el espectro que
        produce una distribución dada).
\end{enumerate}
